% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex

% !TEX root = NotesDeCours.tex


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\part{Aérodynamique à haut Reynolds}
%\setcounter{section}{7}
%\beamer@tocsectionnumber=8\relax
%\section{Aérodynamique à haut Reynolds}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  \ligne{3} % remplace: \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
  %  brancher@imft.fr

  \end{flushright}

%\begin{picture}(110, 22)(-9, 5)
 \begin{center}
    \begin{picture}(100, 40)(0, -5)
    \put(0, 0){\includegraphics[width=30mm]{flow_airfoil_fliped.png}}
    \put(50, 5){\includegraphics[width=40mm]{portance_posterized.jpg}}
   % \put(38, 28){\color{red} \bf PORTANCE}
    \end{picture}
  \end{center}


 % \put( 0, 25){\includegraphics[width=50mm]{./Figures/Von_Karman.png}}
 % \put( 6,  0){\includegraphics[width=50mm]{./Figures/VK_Guadalupe.jpg}}
 % \put( 0, 23){\color{gris} \small \rm Allée de tourbillons de Von Karman} 
  %\put( 0, 20){\color{gris} \small \rm en aval d'un cylindre à $Re=140$ (lignes d'émission).}
  %\put( 0,  -3){\color{gris} \small \rm Allée de tourbillons de Von Karman}
  %\put( 0, -6){\color{gris} \small \rm dans le sillage de l'île de Guadalupe (océan Pacifique).}
  
  
%\end{picture}

  \vspace{12mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
    \hypertarget{Chap10}{10. Ecoulements potentiels et Aérodynamique à haut Reynolds}

  \end{flushright}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{Ecoulements Potentiels - Aérodynamique à haut Reynolds}


\section*{\bfseries 10. Ecoulements Potentiels - Aérodynamique à haut Reynolds}


%\part{Aérodynamique à haut Reynolds}
%\setcounter{section}{7}
%\beamer@tocsectionnumber=7\relax
%\section{Aérodynamique à haut Reynolds}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{\bfseries Aérodynamique à grand Reynolds}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\input{QC_Potentiels}



\begin{frame}{Sommaire}
\small
  \hspace*{2mm}
\begin{tabular}{cc}
		%&
  		\begin{minipage}{62mm}
  			\tableofcontents[firstsection=-6]
      \vspace{15mm}
  		\end{minipage}
  		&   
  		\begin{minipage}{60cm}
		  \vspace*{-5mm}  
  		%	\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
  		\end{minipage}
  	\end{tabular}
\vspace{0mm}
\end{frame}


\subsection{Ecoulements potentiels}


\subsubsection{Dynamique de la vorticité}

\begin{frame}{Vorticité} \hypertarget{frame:toto}{}


\small

{\bf Définitions :} (rappel chap. 7) 

\smallskip
\pause

Le vecteur $\vec{\omega} = \myvec{rot} ( \myvec{u} ) $ est appelé {\em vorticité} de l'écoulement. 



%Le vecteur $\vec \Omega = \vec \omega /2$ est appelé {\em vecteur tourbillon}. %£et peut être interprété comme le {\em taux de rotation d'un volume élémentaire fluide}.

\smallskip
\pause

%On appelle {\em écoulement irrotationnel } un écoulement vérifiant  $\vec{\omega} = \myvec{rot}(\myvec{u}) = \vec 0 \quad \forall \vec x$.


\pause
\medskip

{\bf Propriétés :} 

\smallskip
\pause

\begin{itemize}
\item Le vecteur $\vec \Omega = \vec \omega /2$ appelé {\em vecteur tourbillon} représente la "rotation intrinsèque" des particules fluides. 

Celle-ci est indépendante du fait que les trajectoires "tournent" ou pas ! 

(contres-exemples ; cf. chapitre 7 et MMC2).

\smallskip
\pause

\item Dans un fluide réel (visqueux), $\vec \omega$ est directement relié au frottement sur une paroi solide. 

En effet $| \vec \tau | =  \mu | \vec \omega | $ %(démonstration)

\smallskip
\pause

{\color{vert} 
[Démonstration simplifiée] : en 2D ; pour une paroi plane d'équation $y=cte$ :

$\tau_{xy} = 2 \mu D_{xy} = \mu \left( \frac{\partial u_x}{\partial y} + \cancel{\frac{\partial u_y}{\partial x}} \right)$

$\omega_z =  \left(  \cancel{\frac{\partial u_y}{\partial x}} - \frac{\partial u_x}{\partial y} \right)$

Donc $\tau_{xy} = - \mu \omega_z$ !
}

\end{itemize} 



\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Théorème de Helmholtz} \hypertarget{frame:toto}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small

\vspace{0mm}

Considérons un écoulement 2D incompressible dans lequel la seule composante de la vorticité est 
$\omega_z = \left( \partial u_y/\partial x - \partial u_x/\partial y \right)$.

Alors on montre à partir de l'équation de Navier-Stokes {\color{vert} (démo au tableau)} que celle-ci est gouvernée par l'équation suivante :

\begin{equation}
	{\color{rouge}
\ddt{\omega_z} =  \dpdt{\omega_z} + \myvec{u} \cdot \myvec{grad} (\omega_z)
  = \nu \Delta \omega_z
 }
\end{equation}

\pause
\medskip
{\bf  Conséquences :}


\begin{itemize}


\item Dans un "fluide parfait", si  la vorticité $\omega_z$ est nulle en tout point  à l'instant initial, 
alors elle reste nulle aux instants ultérieurs.

{\color{red} (Théorème de Helmholtz)}.

\pause

\item Dans un fluide réel (visqueux), si $Re  \gg 1$ (régime d'écoulement inertiel), alors le terme de diffusion est négligeable devant le terme de convection.

Si l'écoulement incident est irrotationnel, alors l'écoulement reste irrotationel {\em sauf au voisinage des objets solides et dans leur sillage.}

Ce théorème justifie qu'en pratique de nombreux écoulements à grand nombre de Reynolds sont irrotationnels.

\end{itemize}



\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Théorème de Helmholtz} \hypertarget{frame:toto}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small

\color{gris}

{\bf Généralisation en 3D :}

En prenant le rotationnel de l'équation de Navier-Stokes incompressible on obtient l'équation de Helmholtz 
qui gouverne l'évolution de la vorticité $\myvec{\omega} = \myvec{rot} ( \myvec{u} ) $ :

\begin{equation}
	{\color{rouge}
\ddt{\myvec{\omega}} =  \underbrace{\dpdt{\myvec{\omega}} + \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot  \myvec{\omega}}_{[C]} 
  = \underbrace{\mytensor{grad} (\myvec{\omega}) \cdot  \myvec{u}}_{[E]} +
 \underbrace{\nu \Delta \myvec{\omega} }_{[V]}
 }
\end{equation}

%\pause 
{\color{vert}[Démonstration : ] Exercice  \scriptsize (utiliser les formules (8), (6), (10), (11), (12)  du formulaire, section E.)}

%\pause
\smallskip 
%{\bf Interprétation :}  

%3 modes d'évolution de la vorticité

%Convection $[C]$, $\qquad$, $\qquad$ Diffusion $[V]$.

%\pause 
\smallskip

On retrouve l'équation précédente, avec un terme supplémentaire  $[E]$ appelé {\bf Etirement tourbillonnaire}.

Ce terme a pour effet de réorienter la vorticité initialement présente dans l'écoulement mais ne constitue pas un terme de production de vorticité.

\smallskip

La conclusion reste la même : le théorème Helmholtz est donc également valable en 3D, sous la forme suivante :

Si  $\myvec{\omega} = \myvec{0}$ en tout point à l'instant initial, 
alors $\myvec{\omega}$ reste nulle $\forall (t, \vec x) $



%Le terme d'étirement (présent uniquement en 3D) n'est pas un terme source mais seulement un %terme de réorientation de la vorticité. 


\end{frame}

%\end{document}


\subsubsection{Ecoulements potentiels : définition et propriétés}
%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulements potentiels} \hypertarget{frame:toto}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small



\vspace{0mm}

On appelle {\em écoulement irrotationnel } un écoulement vérifiant  $\vec{\omega} = \myvec{rot}(\myvec{u}) = \vec 0 \quad \forall \vec x$.

\smallskip
\pause

{\bf Définition mathématique :}

Si $\myvec{rot}(\myvec{u}) = \myvec{0}$, alors il existe une fonction 
$\Phi$ appelée {\color{red}Potentiel des vitesses } telle que :

$$
\myvec{u} = \gradient{\Phi}
$$

\pause
\smallskip

Les écoulements irrotationnels sont donc également appelés {\color{red} écoulements potentiels.}

\smallskip
\pause
{\bf Propriété importante :}



Si, de plus, l'écoulement est incompressible ($div(\myvec{u}) = 0$), alors le potentiel vérifie l'équation suivante :

$$
\divergence( \gradient \Phi ) \qquad = \qquad 
\Delta{\Phi} = 0.
$$
\pause
Dans ce cas le calcul d'un écoulement se ramène alors à la résolution d'une équation scalaire linéaire particulièrement simple  !

\pause
\smallskip

Il existe des méthodes mathématiques puissantes pour résoudre cette équation dans un grand nombre de cas {\color{gris} (cf. programme de Master)}.


\pause 
\medskip
{\bf Remarques :}

\begin{itemize}
\item
 $\Phi$ est défini à une constante près, qui peut éventuellement dépendre du temps.

\pause 

\item L'hypothèse d'écoulement potentiel est une {\em hypothèse mathématique}, contrairement à l'hypothèse de régime d'écoulement inertiel qui est une hypothèse physique !
 \smallskip 

\pause
En général les écoulements inertiels sont potentiels "loin des obstacles". 

{(\color{gris} mais il existe des contre-exemples !) }




\end{itemize}


\end{frame}




%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulements potentiels : propriétés} \hypertarget{frame:toto}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small

Propriétés : 

\begin{itemize}

\pause
%Rem : 
%$div(\mytensor{\tau}=\myvec{0}$, les contraintes visqueuses sont équilibrées 

 % Exemple : Ecoulement (Exercice 5.4?)
  
\smallskip
\item Réversibilité en temps  : si $\myvec{u} = \gradient (\Phi)$ est une solution d'écoulement potentiel pour une géométrie donnée, 
alors $- \myvec{u} = \gradient (- \Phi)$ l'est également.
  
  \pause 
\smallskip
\item Additivité des solutions : si $\myvec{u}_1 = \gradient \Phi_1$ et $\myvec{u} _2 = \gradient \Phi_2$ 
sont deux écoulements potentiels alors 
$\myvec{u} = \gradient (\Phi_1+\Phi_2)$ l'est également.

\pause
\medskip 
Attention : non-additivité des pressions ! 

Si $p_1$ et $p_2$ sont les champs de pression associés à $\vec{u}_1$ et  $\vec{u}_2$, 

et $p$  le champ de pression associé à $\myvec{u} =\myvec{u}_1 +\myvec{u}_2$, 

alors  {\color{red} $p \ne p_1 + p_2$ !}

\pause

\bigskip



\medskip

\item On montre qu'un écoulement potentiel stationnaire autour d'un obstacle génère une force
de traînée nulle sur celui-ci ! (Paradoxe de d'Alembert).

\pause
\smallskip

\item En revanche l'écoulement potentiel autour d'un objet bidimensionnel (par exemple un cylindre ou un profil d'aile) peut conduire à une force de portance non nulle.

\smallskip


\item Les écoulements potentiels vérifient $\Delta {\myvec u} =\vec{0}$ 


Ils sont donc solutions des équations d'Euler quelque soit la viscosité et donc le nombre de Reynolds !

{\, \color{vert}  [Démonstration] :  $\Delta {\myvec u} = \gradient \, div \, \myvec{u} - \rot \rot \myvec{u} = \vec{0}$.

(Formulaire Eq. (E.13))
}




\color{gris} 
(NB : dans un écoulement potentiel $ \mytensor{\tau} \ne \mytensor{0}$ mais $\vec{div}( \mytensor{\tau} ) = \mu \Delta {\myvec u} =0$. Les contraintes visqueuses ne sont pas nulles mais équilibrées en tout point).


\end{itemize}


%$\rightarrow$ La théorie des profils portants s'appuie sur le modèle potentiel (programme de M1).

\vspace{0mm}
\end{frame}



\begin{frame}{Potentiels des vitesses et fonction de courant}

\small

{\bf Remarque :}

Pour les écoulements bidimensionnels, le \textcolor{red}{potentiel des vitesses} $\Phi$ ("phi") et la 
 \textcolor{red}{fonction de courant} $\psi$ ("psi") jouent des rôles voisins.
\pause
 \vspace{.5cm} 
 $$
 \rot \vec{u}  =  \vec{0} \qquad \longrightarrow \quad \exists   \Phi \mbox{ t.q. } \vec u = \gradient \Phi
 $$
 Si de plus $\divergence (\vec{u}) = 0$, $\qquad  \longrightarrow \quad$ $\Delta \Phi = 0$.

\pause
\bigskip
 $$
 \divergence ( \vec{u})  =  0 \qquad  \longrightarrow \quad \exists   \psi \mbox{ t.q. } \vec u = \rot (\psi \vec{e_z} )
 $$
 Si de plus $\rot \vec{u} = \vec{0} $, $\qquad  \longrightarrow \quad$ $\Delta \psi = 0$.
 
 \vspace{.5cm}
 \pause
 Pour les écoulements irotationnels et incompressibles, on peut utiliser les 2. Dans ce cas le lignes iso-potentielles $(\Phi = Cte)$  et les lignes de courant   $(\psi = Cte)$ forment 
 deux réseaux de courbes orthogonales.
 
 
 \vspace{.3cm}

 \pause
 \color{gris} On peut de plus combiner ces deux outils en un unique potentiel complexe défini par $f(x,y) = \Phi(x,y) + i \psi(x,y)$, qui a la propriété
 très importante d'être une fonction analytique de la variable complexe $z=x+iy$ (cf. programme de M1).
 
\end{frame}
 


\subsubsection{Second théorème de Bernoulli}
%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Second théorème de Bernoulli pour les écoulements potentiels} 
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small

Sous les hypothèses suivantes :
\smallskip

$(a)$ Ecoulement incompressible ($\rho$ uniforme),
 
$(b)$ Champ de gravité uniforme,

$(c)$ Ecoulement stationnaire,

%Forces volumiques conservatives % $\myvec{g} = -\gradient ( {\mathcal U})$ (en général 
%${\mathcal U} = g z$).

$(e)$ Ecoulement potentiel (c.a.d. irrotationnel),

\medskip

La quantité 
$
p+\rho g z + \rho |\myvec{u}|^2/2 %+\rho \frac{\partial \Phi}{\partial t}
\qquad \mbox{ est {\em uniforme} dans tout l'écoulement. }
$

\pause
\smallskip

{\color{vert}[Démonstration] : A partir de l'éq. de Navier-Stokes en utilisant les formules (E.9) et (E.13) :

$$
\rho \cancel{\frac{\partial \vec{u} }{\partial t}}   +   \rho \left( \gradient ( |\vec{u}|^2/2) + \cancel{\rot \vec{u} \wedge \vec{u} } \right) 
 = - \gradient p + \gradient ( - \rho g z)    + \mu \left[ \gradient ( \cancel{ div (\vec u)}) - \vec{rot} \left( \cancel{\vec{rot} (\vec{u})}\right) 
 \right] $$
 \pause
  $$
 \Longrightarrow    \gradient \left(  p+\rho g z + \rho |\myvec{u}|^2/2 \right) = \vec{0}
 $$
  
} 

\pause


Cette version du théorème permet de calculer très facilement la pression 
(et donc les forces exercées sur un obstacle) dans un écoulement potentiel, si l'on connait la valeur de la pression en {\bf un} point du domaine (choisi par exemple "loin des obstacles" ou "sur une surface libre").

\pause
\medskip

Remarque : pour arriver à ce second théorème il n'est pas nécessaire de supposer les forces visqueuses négligeables !

(même si en pratique les écoulements potentiels sont en général des écoulements inertiels).

\pause
\smallskip 

%On note aussi (formellement) : 


{\color{gray} Généralisation :  

Si on enlève l'hypothèse $(c)$ on peut arriver au théorème suivant appelé {\em Théorème de Bernoulli instationnaire :}

$$
\frac{p}{\rho} + g z + |\myvec{u}|^2/2 + \frac{\partial \Phi}{\partial t}
\qquad \mbox{
est {\em uniforme} dans tout l'écoulement. }
$$



%\medskip

%Ce résultat permet en particulier de montrer que pour l'écoulement potentiel {\em instationnaire} autour d'un objet le paradoxe de d'Alembert n'est plus vérifié : la force exercée sur l'objet est non nulle et proportionnelle à l'accélération de l'objet 

%("force de masse ajoutée", cf. exercice 8.0)

}
 

%Remarques : 
%\begin{itemize}
%\item Si l'écoulement est stationnaire, alors la  $C^{te}$ est habituellement déterminée en fonction des conditions à l'infini.
%
%\item Dans le cas instationnaire, la $C^{te}(t)$ peut être choisie arbitrairement à zéro
%(le potentiel est lui aussi défini à une $C^{te}(t)$ près).

%\end{itemize}


\vspace{0mm}

\end{frame}

\subsubsection{Ecoulements potentiels : exemples}

%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Exemple d'application : Oscillations dans un tube en U de longueur $L$ et section $S$.
%  }
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%%\medskip
%
%\small
%
%%\bigskip
%
%
%%http://ressources.unisciel.fr/mecaflux/co/Chap5\_Exo2.html
%
%
%
%$$
%\includegraphics[width=4cm]{../FIGURES/U_tube.jpg}
%$$
%
%
%\bigskip
%
%
%{\color{vert} Exercice : } Montrez que la période d'oscillation est
%$T = 2\pi \sqrt{\frac{L}{2g}}$
%\pause
%{\color{gris} 
%$$
%p_A + \rho |\dot{z}|^2/2 + \rho g \cdot ( -z) + \rho \partial \Phi_A/\partial t 
%= 
%p_B + \rho |\dot{z}|^2/2 + \rho g \cdot ( +z) + \rho \partial \Phi_B/\partial t 
%$$
%\pause
%$$
% => \quad \partial/\partial t [ \Phi_B - \phi_A] = - 2 g z
%$$
%\pause
%$$
%\mbox{D'autre part : } 
% [ \Phi_B - \phi_A] = \int_s^{s+L} (\partial \phi/\partial s) ds = \int_s^{s+L} \vec{u} \cdot \vec{T}  ds = L \dot{z} 
%$$
%\pause
%$$
%\mbox{ En combinant les deux : } \qquad 
%\ddot{z} = - \frac{2 g}{L} z
%$$
%} 
%
%
%
%
%\pause
%\medskip
%
%
%
%\pause
%\smallskip
%
%$=>$ Par analogie, Newton a estimé la période d'oscillation d'une houle de longueur d'onde $\lambda$ : $T \approx 2\pi \sqrt{\frac{\lambda}{g}}$
%
%\color{gris} (calcul exact ; cf cours d'ondes M1)
%
%\vspace{0mm}
%
%
%
%\end{frame}


%\begin{frame}{Ecoulement autour d'un cylindre : généralités}
%\small

%\end{frame}


\subsection{Ecoulement autour d'un cylindre}

\subsubsection{Solution théorique potentielle}

%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulement autour d'un cylindre (solution théorique potentielle)} \hypertarget{frame:toto}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small


Exemple important : { \bf Ecoulement potentiel autour d'un cylindre}.

{\color{vert}( Exercice 10.1)} 

\medskip

Considérons l'écoulement stationnaire, bidimensionnel autour d'un cylindre de rayon $a$ dans un fluide de masse volumique $\rho$ (on néglige la gravité).
\medskip

\pause
On montrera tout d'abord qu'il existe deux solutions élémentaires :

\begin{itemize}
\item Solution symétrique $\Phi =  \Phi_s = x \left( 1 + \frac{a^2}{x^2+y^2} \right)  
\equiv \left(r + \frac{a^2}{r} \right) \cos \theta$  

\item Solution antisymétrique $\Phi =  \Phi_a = arctan( y/x) \equiv  \theta $ 

\end{itemize}
%\medskip

\pause

\begin{itemize}

\item La superposition des deux, c.a.d. $\Phi = U \Phi_s + \frac{\Gamma}{2 \pi} \Phi_a$, est également solution.

\end{itemize}

\pause

\medskip
\begin{enumerate}
\item A l'aide du programme \texttt{Ecoulement\_Potentiel\_Cylindre.py} disponible sur le site du cours, 
 (ou de l'ancien programme \texttt{Ecoulement\_Potentiel\_Cylindre.m}),
étudiez la forme des lignes de courant selon les valeurs de $U$ et $\Gamma/2\pi$.

\medskip

\item Etudier la position des points d'arrêts de l'écoulement en fonction du paramètre $\gamma = \frac{ \Gamma }{2 \pi a U}$

%$\Phi = U \Phi_s + \Gamma \Phi_a$ est également solution.

%{\color{vert}Exercice 8.0 (a traiter en exercice préparatoire) :} 

\medskip 
\item Montrer que la force exercée sur le cylindre par cet écoulement (par unité de longueur dans la direction transverse) est dans la direction $y$ et a pour intensité 

$${\color{orange} F_y =    - \, \rho \Gamma U }$$ 

\end{enumerate}


\medskip

%{\color{vert}Démonstrations :}

%$(i)$ Calcul direct : par calcul de la pression $p(r,\theta)$ puis intégration sur la surface.

%$(ii)$ Calcul indirect : par bilan de quantité de mouvement sur un volume de contrôle judicieusement choisi. 

%\pause
%\smallskip Remarque : ce résultat est généralisable quelque soit la forme de l'obstacle en notant $\Gamma = \oint_{{\cal C}} \vec u \cdot d \vec{x}$ la circulation sur un contour $\cal C$ (arbitraire) entourant l'objet.

%\textcolor{orange}{Théorème de Kutta-Joukowski}



\vspace{0mm}
\end{frame}









%\begin{frame}{Ecoulement autour d'un cylindre : résultats théoriques}
%\small
%\begin{picture}(25, 30)(10, -5)
%\put(30, 0){\includegraphics[width=25mm]{sphere.png}}
%		\put(47, 8){\color{red} \vector(1, 0){10}}
%		\put(60, 8){\color{red} $F_x$}
%\end{picture}


%\begin{itemize}
%\item Régime de Stokes ($Re = 0$) :
%Il n'existe pas de solution des équations de Stokes bidimensionnelles autour d'un cylindre !
%(Paradoxe de Stokes)

%\item Cas des faibles nombres Reynolds :
%$F_x = \frac{1}{2} \rho S C_x U^2 $
%\smallskip
%Force associée : $F_x = $
%\smallskip
%avec :
%$ 
%C_x = \mathcal{O} \left(Re^{-1} \log Re \right)
%$

%\medskip 
%\pause 
%\item Cas potentiel  (cf. TD exercice préparatoire ) 

%Il existe une solution potentielle NON UNIQUE.

% $F_x = 0$ (paradoxe de d'Alembert).

 
%\end{itemize}


%\end{frame}



%\end{document}
%\begin{frame}{Ecoulement autour d'un cylindre : généralités}
%\small

%\end{frame}

\begin{frame}{Ecoulement \cancel{ "réel"} \underline{potentiel} autour d'un cylindre : solution symétrique} 

\small
Structure de la solution symétrique

 $\Phi =  U \Phi_s$ ; \qquad  $\Phi_s  = x \left( 1 + \frac{a^2}{x^2+y^2} \right)  
\equiv \left(r + \frac{a^2}{r} \right) \cos \theta$  




$$
\includegraphics[width =5 cm]{../Programmes_Matlab/FIGURES/Cylindre_Psi_U1_G_0.png}
\includegraphics[width =5 cm]{../Programmes_Matlab/FIGURES/Cylindre_Force_U1_G_0.png}
$$

Remarques :

\begin{itemize}

\item Cette solution conduit à $F_x = F_y = 0$ (paradoxe de d'Alembert).

\item Elle n'est {\em jamais observée}  en réalité pour un écoulement stationnaire autour d'un cylindre.

L'écoulement réel est caractérisé par une {\em zone de recirculation } qui devient instationnaire pour $Re > 47$ (cf. chapitre 9) ; pour $Re \gtrsim 10^5$ l'écoulement est fortement turbulent et caractérisé par un déficit de vitesse dans le sillage (cf. exercice 9.0).
 
{\color{gris} 
\item La solution potentielle est en revanche observée dans le cas d'un écoulement instationnaire pulsé à haute fréquence. 

 Dans ce cas $\Psi = U(t) \Psi_s$ avec $U(t) = \cos \omega t$ et on peut montrer que la force exercée est proportionnelle à l'accélération de l'écoulement : 
$F_x  = \rho \pi a^2 \dot{U} = - \rho \pi a^2 \omega \sin \omega t $ (exercice). 
}
 
\end{itemize}


 
 


\end{frame}


\comment{
%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulement "réel"  autour d'un cylindre}  %\hypertarget{frame:toto}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{itemize}[<+-| alert@+>]
\item Pour $Re <1$ l'écoulement ressemble "de loin" à la solution potentielle (mais $\vec{rot}({\vec  u}) \ne \vec 0$).

\item Pour $Re > 5$ apparition d'une zone de recirculation.

\item Pour $Re > 47$ l'écoulement devient instationaire : 

apparition de l' {\em allée tourbillonnaire de Bénard- Von K\'arm\'an}  .

\includegraphics[width=40mm]{VonKarman_Cylindre.jpg}

\item (...)

\item Pour $Re \gtrsim 5 \cdot 10^5$  l'écoulement devient pleinement turbulent, la force de traînée chute brutalement.

\includegraphics[width=50mm]{Cx_Cylindre_Sphere.pdf}


\end{itemize}

\pause
$=>$ La solution potentielle symétrique $\phi_a$ n'est donc jamais observée dans le monde réel !





\end{frame}
}

\begin{frame}{Ecoulement \cancel{ "réel"} \underline{potentiel} autour d'un cylindre : solution antisymétrique} 

\small

Structure de la solution antisymétrique : \qquad {\scriptsize (figures ci-dessous pour $\Gamma <0$)} 
 
$$\Phi = \frac{\Gamma}{2 \pi} \Phi_a ; \qquad \Phi_a = arctan( y/x) \equiv  \theta. $$



$$
\includegraphics[width =4.5 cm]{../Programmes_Matlab/FIGURES/Cylindre_Psi_U0_G_1.png}
\includegraphics[width =4.5 cm]{../Programmes_Matlab/FIGURES/Cylindre_Force_U0_G_1.png}
$$

Remarques :

\begin{itemize}

\item C'est la solution {\em exacte} du problème de l'écoulement {\em visqueux} autour d'un cylindre tournant à la vitesse angulaire $\Omega$, avec $\Gamma = 2 \pi \Omega a^2$ (cf. TD 3.3).

\item Cette solution exacte est valable quelque soit le nombre de Reynolds ! 
(ici défini comme $Re = \Omega a^2 / \nu$).

\item Cette solution conduit à une force nulle $F_x = F_y = 0$ .

 
\item Elle conduit en revanche à un couple (par unité de longueur) $M_z = - 4 \pi \mu \Omega a^2  \equiv - 2 \Gamma \mu a^4 $

(cf. exercice 3.3).

\item {\color{gris} $\Gamma$ peut être interprété comme la {\em circulation } du champ de vitesse :
$\Gamma = \oint_{\cal C} \vec{u} \cdot d \vec{x}$  
où $\cal C$ est un contour (quelconque) entourant le cylindre.}


 
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Ecoulement \cancel{ "réel"} \underline{potentiel} autour d'un cylindre : solution composite}

\small

Structure de la solution composite :
 
$$\Phi = U \Phi_s + \frac{\Gamma}{2 \pi} \Phi_a \qquad \mbox{ (Cas représenté : $U=1$ ; $\Gamma/ 2\pi = -1$) }
$$

$$
\includegraphics[width =4.8 cm]{../Programmes_Matlab/FIGURES/Cylindre_Psi_U1_G_-1.png}
\includegraphics[width =4.8 cm]{../Programmes_Matlab/FIGURES/Cylindre_Force_U1_G_-1.png}
$$

Remarques :

\begin{itemize}
\pause
\item  Cette solution conduit à une force de trainée nulle $F_x = 0$ 
\pause
\item La force de portance (par unité de longueur) est en revanche non nulle  ! 
$$
{\color{orange} F_y =    - \quad \rho \Gamma U } \qquad \mbox{ (NB : $F_y > 0$ dans le cas représenté)}
$$
\pause
  Démo $(i)$ : par intégration de la force de pression (exercice 10.1, question 16)

\pause 
 Démo $(ii)$ : par bilan de QDM sur un volume de contrôle (exercice 10.1, question 17).

\pause

Cette seconde démonstration est généralisable à l'écoulement potentiel autour d'autres types d'objets, pour peu que la solution potentielle composite soit une bonne approximation loin de l'obstacle !  {\color{orange} (théorème de Kutta-Joukowski)}


 
\end{itemize}

\end{frame}

\subsubsection{Ecoulement réel }


%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Signification de la solution composite}  \hypertarget{frame:toto}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small

Bien qu'elle ne vérifie pas exactement les conditions limites de ce problème, la solution composite représente bien l'écoulement observé expérimentalement autour d'un cylindre tournant, lorsque $Re = U a / \nu \gtrsim 10^4$ et $|\alpha| = |\Omega a / (2 \pi U) | \gtrsim 4$. La circulation est alors donnée par $\Gamma =2 \pi \Omega a^2$.
\smallskip

$=>$ La mise en rotation conduit donc à l'apparition d'une force de portance $|F_y| \approx  2 \pi \rho \Omega a^2 H U $.

\smallskip
%Pour un cylindre tournant à la vitesse angulaire $\Omega$, l'analyse dimensionnelle fait apparaître deux nombres sans dimensions :

%$$Re = \frac{ U a }{\nu}  , \qquad \alpha = \frac{ \Omega a}{U} 
%$$

\pause
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=55mm]{Cylindre_Tournant_Prandtl.png} 
\pause 
&\includegraphics[width=60mm]{Alcyone.png}
\end{tabular}



%$=>$ Pour $Re \gtrsim 10^4$ et $\alpha \gtrsim 4$ les expériences montrent que l'écoulement est proche de la solution potentielle 
%avec $\Gamma \approx 2 \pi \Omega a^2$.

\pause
\smallskip


\medskip
 
Application : turbovoiles.

\end{frame}








\subsection{Ecoulement autour d'un profil d'aile}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulement autour d'un profil d'aile}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

%La \textcolor{rouge}{théorie de Prandtl (1905)}
%permet de décrire l'écoulement dans la couche limite en proche paroi.



	\begin{picture}(90, 0)(-9, 71)
		\put(0, 5){\includegraphics[width=60mm]{couche_limite_airfoil.png}}	
		\put(2, 23){couche limite}
		\put(2, 20){d'épaisseur $\delta \ll L$}
		\put(37, 30){\color{bleu} \vector(-1, -1){5}}
		\put(37,  4.5){\color{rouge} \vector(-1, 1){5}}
		\put(38, 3){\color{rouge} Solution intérieure : couche limite}
		\put(38, 29.5){\color{bleu} Solution extérieure : écoulement potentiel }
		\put(30, 9.3){\color{rouge} $\bullet$}
		\put(30, 24){\color{bleu} $\bullet$}
		\put(30, 1){\vector(-1, 0){20}}
		\put(30, 1){\vector(1, 0){10}}
		\put(23, 0){\colorbox{white}{$L$}}
	\end{picture}

\vspace{-1mm} \pause
On montre (cf. programme de master) que si l'angle d'incidence n'est pas trop élevé,
l'écoulement peut être décomposé en deux parties : \pause

\begin{itemize}
\item
Solution extérieure potentielle.

Peut être calculé à partir de la {\color{red} théorie des profils portants.}

\pause 
$\rightarrow$ permet de calculer la portance $F_y$. 


\item Solution intérieure visqueuse. 

Peut être calculée a partir de la {\color{red} théorie de la couche limite de Prandtl.}

\pause 
$\rightarrow$ permet de calculer la traînée $F_x$ 

\end{itemize}

\vspace{35mm}

\end{frame}

\begin{frame}{Notions sur la théorie des profils portants}

\color{gris}

\small
L'écoulement potentiel autour d'un profil d'aile peut se déduire de la solution autour du cylindre par une transformation conforme (cf. programme M1).

\smallskip
\pause
Tout comme dans le cas du cylindre, la solution n'est pas unique mais définie à une constante $\Gamma$ près (la circulation).

Celle-ci fixe la portance en vertu du théorème de Kutta : $F_y = -\rho U_0 \Gamma$ 

\smallskip
\pause
La "bonne" valeur de $\Gamma$ est celle qui conduit à un écoulement régulier au bord de fuite : condition de Kutta.

\pause
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=30mm]{Figures/Joukowski.jpeg}
&
\includegraphics[width=30mm]{Figures/Joukowski_Kutta.jpeg}
\\
Solution avec $\Gamma \ne  - \pi U c (\alpha-\alpha_0)$ & Solution avec  $\Gamma =  - \pi U c (\alpha-\alpha_0)$ \\
Condition de Kutta non vérifiée & Condition de Kutta vérifiée
\end{tabular}
\end{center}

\pause
\smallskip
En notant $\alpha$ l'angle d'incidence du profil (en radians) et $S$ sa corde (largeur) on montre que :
\begin{itemize}
\color{gris}

\item Pour un profil symétrique $\Gamma = - \pi U c \alpha $ \quad $\rightarrow$ \quad 
$F_y = \pi \rho c U^2   \alpha  $
\item Pour un profil cambré $\Gamma = - \pi U c (\alpha-\alpha_0) $ \quad $\rightarrow$ \quad 
$F_y = \pi \rho c U^2  (\alpha-\alpha_0)$

\end{itemize}
\end{frame}




%-----------------------------------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulement autour d'un profil d'aile : cas des fortes incidences}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{center}
	\begin{picture}(90, 70)
		\put(0, 50){\includegraphics[width=25mm]{airfoil1.jpg}}
		\put(5, 48){\footnotesize incidence faible}
		\put(0, 25){\includegraphics[width=25.1mm]{angle.png}}
		\put(5, 23){\footnotesize incidence modérée}
		\put(0, 0){\includegraphics[width=25mm]{airfoil3.jpg}}
		\put(5, -2){\footnotesize incidence forte}
		\put(40, 5){\includegraphics[width=50mm]{lift_coeff.pdf}}
		\put(75, 53){\includegraphics[width=10mm]{profil_cambre.png}}
		\put(85, 38){\includegraphics[width=10mm]{profil_non_cambre.png}}
		\put(8.5, 30.5){\setlength{\fboxsep}{0.3mm}\normalsize \colorbox{white}{\color{orange} $\alpha$}}
		\put(25, 60){\begin{minipage}{50mm} \begin{center}
									Coefficient de portance $$\color{rouge}
									C_L = \frac{F_z}{\frac{1}{2} \rho U^2 \, S}$$ \end{center}
								\end{minipage}}
		\put(60, 8){\begin{minipage}{50mm}
									Angle d'attaque \; $\color{bleu}\alpha$
								\end{minipage}}
		\put(82, 35){\footnotesize profil symétrique}
		\put(72, 58){\footnotesize profil cambré}
		\put(65, 32){\color{blue} \vector(0, 1){8}}
		\put(53, 48){\color{blue} \footnotesize  augmentation de}
		\put(53, 46){\color{blue} \footnotesize  la portance due}
		\put(53, 44){\color{blue} \footnotesize  à la cambrure}
		\put(80, 52){\color{red} \vector(0, -1){3}}
		\put(84.5, 49){\color{red} \vector(0, -1){5}}
		\put(81, 51.5){\color{red} \footnotesize décrochage dû au}
		\put(85.5, 49){\color{red} \footnotesize décollement}
		\put(55, 0){\footnotesize $S$ : surface de l'aile, $U$ : vitesse incidente}
		%\put(52.2, 12.5){\tiny 0}
		\put(80, 65){\includegraphics[width=25mm]{profil.png}}
		\put(95, 68){\color{blue} \vector(0, 1){7}}
		\put(90, 72){\color{blue} $F_z$}

	\end{picture}
\end{center}

\vspace{0mm}

\end{frame}

%\end{document}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Notions sur la théorie de Prandlt}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\small
\color{gris}

La \textcolor{rouge}{théorie de Prandtl (1905)}
permet de décrire l'écoulement dans la couche limite en proche paroi.

%\vspace{-1mm} 

(cf. programme de master) : \pause

\small
	\begin{picture}(90, 0)(-9, 71)
		\put(0, 5){\includegraphics[width=60mm]{couche_limite_airfoil.png}}	
		%\put(2, 23){couche limite}
		%\put(2, 20){d'épaisseur $\delta \ll L$}
		%\put(37, 30){\color{bleu} \vector(-1, -1){5}}
		%\put(37,  4.5){\color{rouge} \vector(-1, 1){5}}
		%\put(38, 3){\color{rouge} Solution intérieure : couche limite}
		%\put(38, 29.5){\color{bleu} Solution extérieure : écoulement potentiel }
		%\put(30, 9.3){\color{rouge} $\bullet$}
		%\put(30, 24){\color{bleu} $\bullet$}
		%\put(30, 1){\vector(-1, 0){20}}
		%\put(30, 1){\vector(1, 0){10}}
		%\put(23, 0){\colorbox{white}{$L$}}
	\end{picture}

\vspace{-1mm} \pause
\pause
\begin{itemize}

\item
Si $Re < 10^5$  la couche limite est laminaire, et la force de frottement est donnée par une loi généralisant celle de Blasius
vue au chapitre 6. :

$$
F_v  = \frac{\rho S U^2}{2} C_f(Re) \mbox{ avec } C_f(Re) = \beta Re^{-1/2} 
$$ 

Le coefficient $\beta$ vaut = 1.328 dans le cas d'une plaque pane (cf. chapitre 6), et prend des valeurs comprises entre 1 et 3 pour des profils d'ailes classiques.
 

\smallskip
\pause



\item 

Si $Re > 5 \cdot 10^5$ la couche limite est turbulente.

\smallskip
On utilise alors des lois empiriques pour estimer la force de frottement. Par exemple : 

%$$\delta(x) \approx 0.35 x \left( U x/\nu \right)^{-1/5}; 
\qquad 
$$
F_v \approx \rho S U^2 \left( \log_{10}( Re )- 2 \right)^{-2}
$$


{\color{blue} (cf. Chapitre 6 et formulaire, section H.)}
\end{itemize}

\vspace{35mm}

\end{frame}

\comment{
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Notion de couche limite}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

La \textcolor{rouge}{théorie de Prandtl (1905)}
permet de décrire l'écoulement dans la couche limite en proche paroi.

	\begin{picture}(90, 0)(-9, 71)
		\put(0, 5){\includegraphics[width=60mm]{couche_limite_airfoil.png}}	
		\put(2, 23){couche limite}
		\put(2, 20){d'épaisseur $\delta \ll L$}
		\put(37, 30){\color{bleu} \vector(-1, -1){5}}
		\put(37,  4.5){\color{rouge} \vector(-1, 1){5}}
		\put(38, 3){\color{rouge} frottements visqueux non négligeables}
		\put(38, 29.5){\color{bleu} frottements visqueux négligeables : Euler OK}
		\put(30, 9.3){\color{rouge} $\bullet$}
		\put(30, 24){\color{bleu} $\bullet$}
		\put(30, 1){\vector(-1, 0){20}}
		\put(30, 1){\vector(1, 0){10}}
		\put(23, 0){\colorbox{white}{$L$}}
	\end{picture}

\vspace{-1mm} \pause
On montre (cf. programme de master) : \pause

\begin{itemize}
\item
	que la pression ne varie pas dans l'épaisseur de la couche limite :
	$
		\dfrac{\partial p}{\partial n} = 0
	$ \\ \vspace{-1mm}
	(où $n$ désigne la direction normale à la paroi)
	
	\pause 
	
	\vspace{-1mm}
\item
	que l'épaisseur de la couche limite à pour ordre de grandeur :
	$
		\delta = \dfrac{L}{\sqrt{Re}}, \quad\mbox{où $Re = UL/\nu$}
	$
\end{itemize}

\pause
On retrouve bien $\delta \ll L$ pour $Re\gg 1$ : l'approximation d'écoulement inertiel (ou de fluide parfait)
est donc valable sur un domaine qui coïncide quasiment avec l'intégralité du volume de fluide.

\medskip
\pause
Intérêt pratique en aérodynamique (par ex.) :
on calcule l'écoulement autour d'une géométrie d'aile
en fluide parfait et la pression calculée ainsi sur l'aile est correcte puisqu'elle ne varie pas à la traversée de la couche limite.

\vspace{35mm}

\end{frame}
}


\comment{
\subsection{Aérodynamique à haut Reynolds}

\subsubsection{Modélisation générale}

\begin{frame}{Ecoulement autour d'un obstacle à haut Re : modélisation} 
\small

$$
\includegraphics[width=35mm]{airfoil3.jpg}
$$

A grand Reynolds ($Re \gtrsim 10^3$), 
l'écoulement autour d'un obstacle se décompose en général en plusieurs domaines :

\begin{itemize}

\item Loin de l'obstacle : écoulement inertiel et irrotationnel (Potentiel).

La pression peut être déterminée à l'aide de Bernouilli.
%\smallskip
\pause 

\item zones décollées : écoulement inertiel mais rotationnel.

(Bernoulli inutilisable; en général la pression est quasi-uniforme dans ces zones). 

%\smallskip
\pause 
\item En proche paroi : Couches limites d'épaisseur $\delta \ll L$ à l'intérieur desquelles l'effet de la viscosité est dominant.
%\smallskip
\pause 

\item Sillage : viscosité dominante.

\end{itemize}

Remarques : 

Pour $Re \gtrsim 10^4 $ le sillage et les les zones de recirculation deviennent en général turbulentes.

Pour $Re \gtrsim 10^6 $ les couches limites deviennent également turbulentes.

\end{frame}


\begin{frame}{Ecoulement autour d'un obstacle à haut Re : Calcul des forces} 
\small

$$
\includegraphics[width=35mm]{airfoil3.jpg}
$$

$$
\myvec{F} = \int_S (-p \myvec{n} + \mytensor{\tau}\cdot \myvec{n} ) dS
$$

On montre que (dans un fluide non pesant) la force exercée par le fluide sur l'objet peut être décomposée en 2 termes :
$$
\myvec{F} = \myvec{F}_{\hat{p}} + \myvec{F}_{v}
$$


\begin{itemize}
\item $\myvec{F}_{\hat{p}} = - \int_S \hat{p} \myvec{n} dS $ est la force due à la pression 
"motrice" et peut être calculée a partir de la solution "extérieure" inertielle,
 
%\item $ \myvec{F}_{\cal A}$ est la poussée d'Archimède qui contient l'effet de la gravité.

\item $ \myvec{F}_{v} = \int_S \mytensor{\tau}\cdot \myvec{n}  dS$ peut être calculée a partir de la solution "intérieure" dans la couche limite.

\end{itemize}

\underline{Remarque :} 

Dans un fluide pesant, il convient d'ajouter un troisième terme 
 est la poussée d'Archimède $ \myvec{F}_{\cal A}$.  qui contient l'effet de la gravité
(démo : en introduisant la pression motrice $\hat p$ ; cf. chapitre 5).



\end{frame}


\subsubsection{Exemple 2 : la sphère}


%-----------------------------------------------------------------------------------------



\begin{frame}{Ecoulement autour d'une sphère : résultats théoriques}
\small
\begin{picture}(25, 30)(10, -5)
\put(30, 0){\includegraphics[width=25mm]{sphere.png}}
		\put(47, 8){\color{red} \vector(1, 0){10}}
		\put(60, 8){\color{red} $F_x$}
\end{picture}

Il existe une solution exacte dans deux cas :

\begin{itemize}
\item Régime de Stokes ($Re\ll 1$) : (cf. Chap. 6).

\smallskip
Force associée : $F_x = 6 \pi \mu a U$

\smallskip
c'est à dire :
$ 
C_x = \frac{24}{Re}
$

\medskip 
\pause
\item Solution potentielle  (cf. TD).

\smallskip
$\Phi(r,\theta) = U \left( r + \frac{a^3}{2 r^2} \right) \cos \theta$

\smallskip
Force correspondante : $\myvec{F} = \myvec{0}$ (Paradoxe de d'Alembert).

\end{itemize}


\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Obstacle non profilé : la sphère}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{center}
	\begin{picture}(95, 60)(10, -5)
		\put(20, 0){\includegraphics[width=70mm]{drag_coeff_sphere.pdf}}
		\put(0, 25){\begin{minipage}{20mm} \begin{center}
									Coefficient de traînée $$\color{rouge}
									C_d = \frac{F_x}{\frac{1}{2} \rho U^2 \, S}$$ \end{center}
								\end{minipage}}
		\put(35, -5){\begin{minipage}{50mm}
									Nombre de Reynolds \; $\color{bleu} Re = \frac{UD}{\nu}$
								\end{minipage}}
		\put(90, 15){\footnotesize $S = \pi R^2$ : surface projetée;}
		\put(90, 10){\footnotesize$U$ : vitesse incidente}
		\put(26, 10){\color{blue} \footnotesize  régime de Stokes $\dfrac{24}{Re}$}
		
		\put(88, 40){\includegraphics[width=25mm]{sphere.png}}
		\put(104.5, 47.5){\color{red} \vector(1, 0){10}}
		\put(112, 50){\color{red} $F_x$}

	\end{picture}
\end{center}


\includegraphics[width=100mm]{Sphere_Expe.png}



\vspace{0mm}

Illustrations : 
%\begin{verbatim} 
http://phylam.org/physique/resumes/resume-reynolds.pdf 
%\end{verbatim}

\end{frame}


%\begin{frame}{Structure de l'écoulement}
%\small

%\end{frame}

\begin{frame}{Ecoulement autour d'une sphère en mouvement oscillant}
\small

\textcolor{green}{Exercice (TD 9.1) : } 

Considérons une sphère de rayon $a$ oscillante à la pulsation $\omega$ :

$$\myvec{U} = U_0 \cos  (\omega t) \myvec{e}_x$$ 


On montre que sous les deux hypothèses :
\begin{itemize}
\item Oscillation de faible amplitude  ($U_0/\omega \ll a$),

\item Période d'oscillation rapide par rapport au temps de diffusion visqueuse  $(\omega^{-1} \ll \tau_v = a^2 / \nu )$,
\end{itemize}

Alors :

\begin{itemize}

\item 
Les effets visqueux restent confinés à une couche limite d'épaisseur $\delta = \sqrt{\nu/\omega}$.


\item 
A l'extérieur de la couche limite l'écoulement est potentiel et contribue à une force $\myvec{F}_p$ :
$$
\myvec{F}_p = - \rho V C \frac{d \myvec{U}}{d t} 
$$
où $V$ est le volume de la sphère et $C = 1/2$.

Interprétation : c'est la force a fournir pour accélérer une "masse ajoutée" à la sphère 
correspondant à un volume $V/2$ de fluide.

\item
Par analogie avec le second problème de Stokes (cf. TD 2) la force de frottement est 
$$
\myvec{F}_v  \approx - \frac{\mu a^2}{\delta} \myvec{U} 
$$

\end{itemize}

\end{frame}
}

